[醫療系統爆煲] 懷孕護士集會上哭訴缺人手 陳肇始到場但稱趕時間拒作承諾

流感高峰期下，公立醫院內科病房持續逼爆，有內科及老人科病房護士不滿人手不足下也要加開近2成病床，護士忙得連去廁所及吃飯的時間也沒有。香港護士協會今早在政府總部外發起「做爆、不如鬧爆」集會，要求增加資源及人手，有逾百人出席，不少是現職護士。

今早10時半逾百人在政總入口外集會，手持標語及黑色氣球，高喊「政府無義氣！護士捱義氣！病人就斷氣！」出席集會的內科專科病房護士黃太已懷孕18週，任職護士8年的她指，現時18張床只有2名護士處理，「見嘅生死比一般人多，亦見到病人需要屋企照顧嘅時候好多，我哋想幫都幫唔到。」

有懷孕護士出席集會，哽咽表示很多時因人手問題，前線人員看到病人有需要亦愛莫能助。其間食衞局局長陳肇始突然現身，被一眾護士「噓爆」，有病人家屬質問她為何要「道德勒索」醫護人員，令他們因為使命感而疲於奔命，最終陳逗留約21分鐘，沒有作出任何承諾便敗走。

黃太慨嘆人手不足下，醫護工作只能「吊住你條命，但紓緩唔到病人其他嘢例如情緒，包括我自己(情緒)。」她指港人可試想像，若情況持續惡化，醫療質素將更難保證，「你哋都會老，都會病，你哋將來得到嘅（醫療服務）係咩嘢？你哋自己諗。」

會上立法會衞生服務界議員兼護協主席李國麟讀出醫護心聲，有人指「1個人要睇30個病人」，控訴在病房、儀器不足下，對病人亦不公平。流感高峰期令醫護工作量大增，他批評當局應對人手問題只是草草了事，1名護士經常要照顧超過10名病人，是非常不理想，「國際標準係1對6」。在場有護士批評「局方成日宣傳請多咗人，但俾唔到資源，人手落唔到去」，強調情況根本沒有改善，又指病房在凌晨時份計算床位數字，其實反映不到實際擠迫情況。

護協提到，令護士長期處於水深火熱的問題包括護士人手嚴重不足、沒有額外人手而加開臨時病床、病床標準基數「搬龍門」等。護協指，護士病人比例超過1:10，又不停收新症，沒有時間處理現有病人，而且工作環境過於擠迫，病房儀器破舊未有更新，故提出14項要求局方解決的問題，包括要求將護士對病人比例改善至1:6，在加床之時要同步加人等。其間陳肇始突然現身，隨即被集會人士「噓爆」。陳澄清早前在電台節目「叫醫護捱義氣」，是多謝醫護放假亦幫忙返工照顧病人，並不是想要醫護繼續捱下去。她指自己會立刻向醫管局要求正視人手問題，規劃短中長期措施，強調政府在醫療方面已投放6.5億元，惟承認有聽到同事指「未必完全感到資源達到改善情況」。

陳發言後惹來一片噓聲，有市民在集會上直斥陳「講廢話」，道德勒索要醫護「捱義氣」，又認為病床佔用率的數據造假，內科病床午夜佔用率平均根本不止110%至120%，並估計可能達150%，「點解醫管局高層仲可以分花紅？」有集會人士質問局長知否病床爆滿數據有問題，在場護士亦大喊「瞞上騙下！」陳否認是道德勒索，指自己亦知道公眾對數據有質疑，但在回答時卻稱「我有啲趕時間」，即再度被噓，最終未有作出任何承諾便離開。

瑪麗醫院外科護士鄭先生在公院住職30年，他在會上讀出醫管局同事心聲，指情況惡劣如第三世界赤貧地區，「呼吸機唔夠，周圍借都借唔到」，被病人家屬投訴後，反被上司要求解釋，「病人overflow調嚟調去，有隔離病房都要收普通內科病人，無位擺就擺走廊、儲物室」，加上清潔病房需時，變相增加病房感染風險。該醫護又指，「A床放走廊位，其實不符消防例，要走鬼，消防巡就移走佢唔收人一日」，情況相當嚴重。

集會人士其後於12時遊行到特首辦抗議，在鐵閘繫上黑色氣球後散去。

陳肇始未去護協集會前出席童軍活動，她表示，今年的流感高峰期來得急，知道醫護人手有改善空間，昨晚到訪過聯合、威爾斯及明愛3間醫院，向醫護人員了解甚麼措施最能幫助他們。她指出，稍後會盡快與醫管局再開會，要求醫管局回應，提供支援和資助。

醫管局表示，理解前線同事工作壓力沉重，承諾會盡力支援前線的工作，繼續聆聽意見，並感謝前線醫護人員緊守崗位。局方稱，自去年12月起已加強申領特別酬金的彈性至最少額外工作1小時；為進一步鼓勵同事和激勵士氣，醫管局由本月28日起的12個星期， 一次性上調特別酬金計劃的津貼金額10%。醫管局指，在18/19年度已根據周年工作計劃增加574張病床，今年預先撥款5.2億元予各醫院聯網，令前線管理人員可及早安排人手。局方將於18/19年度聘請2,230名護士，撇除流失人數，估計本年度護士人手淨增長為830人；為紓緩前線員工於冬季服務高峰期的工作量，目前各公立醫院合共聘請約800名兼職及臨時護士。

醫管局數字顯示，昨日(19日)全港15間設有內科病房的急症公院，11間內科病床於午夜時的佔用率達100%以上，整體平均105%，而急症室首次求診人次平均達6,029。根據醫管局數據，中午時段，聯合醫院急症室輪候時間逾7小時，伊利沙伯醫院及天水圍醫院等逾3小時，其他醫院大約要等超過1至2小時。

好快引入支那專才 等你仲嘈丫

精神科護士丘志朗卻好得閒
返工日日玩手機

該醫護又指，「A床放走廊位，其實不符消防例，要走鬼，消防巡就移走佢唔收人一日」，情況相當嚴重

教緊大家點玩鳩醫管局班高層賤人

最撚仆街係
下面做到死
上面唔係諗住反映
而係粉飾太平
做靚條數好似無問題咁款
結果就係下面屌晒鬼上新聞
真係撥錢落黎最大粒望落去就覺得條數靚靚仔仔好似問題唔係太嚴重喎
但錢落左黎就要用架啦
咁之後d錢點用就大家諗

戇鳩仔 引入支那專才唔會請少本地護士
反而你會得到支那護士既照顧

笑黎都冇用
一定會實行既

最大問題係肥上瘦下

與其加護士人手/人工，不如攞筆錢幫多啲人打預防疫苗，平民生活水平可以提升之餘仲可以減少醫院負荷